---
layout: post
title:  "Подключение текстового экрана к Arduino"
date:   2017-07-23 10:00:00 -0300
categories: Arduino
---
Существует большое количесвто разновидностей текстовых, или как их ещё называют знакосинтезирующих, жидкокристаллических экранов. Наиболее распространены дисплеи на базе чипов HD44780 от Hitachi, KS0066 от Samsung или совместимых с ними. Для работы с такими экранами существует стандартная Arduino-библиотека [Liquid Crystal][1]. 

К таким дисплеям относятся в частности [текстовые экраны от Мэлт][2]. В этой статье детально описывается схема подключения этого экрана, однако она подойдёт и для множества других текстовых дисплеев. 

## Необходимые компоненты

![][3]

[Breadboard][4] для удобного подключения. После того, как всё заработает, вы при желании можете избавиться от макетной доски и впаять дисплей в свою плату или припаять провода непосредственно к его контактам.

## Подключение

Закрепите экран на breadboard'е и подведите к рельсам питания breaboard'а питание +5 В и землю с Arduino. 

![][5]

Питание и земля понадобятся не один раз, поэтому удобнее пробросить их именно на рельсы. 

## Включение подсветки

Фоновая подсветка дисплея — это отдельный контур, не связанный с остальным. Включить её можно подав +5 В на 15-й контакт дисплея и подключив 16-й контакт к земле. Соединив эти два контакта с соответствующими рельсами, можно включить Arduino и увидеть, что дисплей засветился. 

![][6]

Обратите внимание, что на некоторых моделях нумерация контактов идёт не просто справа-налево от первого до шестнадцатого, а несколько более хитро. Так, например, на экране 16×2 от Мэлт первый контакт физически находится на 14-й позиций, второй на 13-й и так далее справа-налево вплоть до 14-го на первой позиции, а 15-й и 16-й расположены справа. Нумерация около контактов дисплея поможет не запутаться. 

### Включение питания знакосинтезатора

Далее необходимо подключить цепь, отвечающую за отображение символов. Для этого предназначены контакты 1, 2 и 3 на дисплее. Перед подключением отключите Arduino от питания. 

* Первый — это земля. Соедините его с рельсой земли.
* Второй — питание. Соедините его с рельсой +5 В.
* Третий — контрастность. Для получение максимально контрастного изображения соедините его с рельсой земли. Вы можете подать на этот контакт произвольное напряжение от 0 до 5 В, чем оно выше, тем тусклее будет изображение, но вместе с этим снизится энергопотребление. Для возможности плавной регулировки контрастности можете подать на этот контакт выходной сигнал потенциометра.

После подключения, если включить Arduino, вы можете увидеть прямоугольные знакоместа. В зависимости от комбинации цветов текста и подсветки они могут быть как яркими и хорошо заметными, так и едва заметными. Это нормально: в любом случае, текст будет смотреться отлично. 

![][7]

### Подключение шины данных

Для коммуникации между Arduino и экраном необходимо использовать несколько линий взаимодействия: 

Таким образом занятыми окажутся от 6-ти до 11-ти контактов от обоих устройств. Если вам не требуется _считывать_ с дисплея, что подходит под большинство сценариев использования, для команд понадобится 2 линии. 

Если скорость обновления данных так же не является проблемой, для передачи данных достаточно 4-х линий. 

Итак, для подключения дисплея достаточно истпользовать 6 линий, 6 контактов на Arduino. Рассмотрим именно этот сценарий. 

Как упоминалось, нам не за чем считывать с дисплея, мы будем в него только писать. Поэтому соединим 5-й контакт дисплея, который отвечает за выбор чтение/запись с рельсой земли. Это означает «всегда писать». 

Затем, соединяем Arduino и экран нашими 6-ю линиями коммуникации. Какие именно контакты будут выбраны на Arduino не имеет значения: мы зададим их в программе, но для примера была выбрана такая конфигурация: 

* 4-й контакт дисплея — 4-й контакт Arduino. Это линия адресного сигнала. Известная как A0 или RS. В зависимости от того, 0 она или 1, дисплей понимает имеем ли мы на линии данных команду вроде «передвинуть курсор» или код символа для отображения.
* 6-й контакт дисплея — 5-й контакт Arduino. Это линия разрешения доступа к данным. Известная, как E или Enable. Когда эта линия становится единицей, дисплей исполняет команду или выводит символ с линии данных.
* 11-й, 12-й, 13-й, 14-й контакт дисплея — 10-й, 11-й, 12-й, 13-й контакт Arduino соответственно. Это линии данных. Известные как DB4, DB5, DB6, DB7.

![][8]

Экран подключен и готов к приёму данных. Осталось написать программу для Arduino. 

## Программирование

Для вывода текста с Arduino удобнее всего воспользоваться встроенной библиотекой [Liquid Crystal][1]. Для вывода приветствия и таймера, воспользуйтесь кодом вроде этого: 

[Hello.pde][9]
: 
    
    
    // Подключаем стандартную библиотеку LiquidCrystal
    #include 
     
    // Инициализируем объект-экран, передаём использованные 
    // для подключения контакты на Arduino в порядке:
    // RS, E, DB4, DB5, DB6, DB7
    LiquidCrystal lcd(4, 5, 10, 11, 12, 13);
     
    void setup() 
    {
        // устанавливаем размер (количество столбцов и строк) экрана
        lcd.begin(16, 2);
        // печатаем первую строку
        lcd.print("Hello world!");
        // устанавливаем курсор в колонку 0, строку 1. То есть на
        // самом деле это вторая строка, т.к. нумерация начинается с нуля
        lcd.setCursor(0, 1);
        // печатаем вторую строку
        lcd.print("foo bar baz");
    }
     
    void loop() 
    {
    }

![][10]

Всё довольно просто и должно быть понятно из комментариев. 

## Кириллица

Информация в этом разделе относится именно к дисплеям от Мэлт. Китайские и Европейские аналоги вряд ли имеют в своём наборе символов кириллицу, обратитесь к документации на дисплей, чтобы узнать об этом подробнее. 

Вывод русских букв не совсем тривиален: вы не можете просто написать `lcd.print("Вася")`. Это связано с понятием кодировок. Вы знаете, что каждому символу соответствует код и при компиляции программы, если строка содержит кириллицу, она будет сконвертирована в коды по таблице utf-8, cp-1251 или какой-то другой в зависимости от настроек компилятора. Экран в свою очередь, ожидает увидеть данные в собственной кодировке. 

Так например, букве «Я» соответствует код B1 в шестнадцатиричной системе. Чтобы передать на экран строку «Яndex», необходимо в явном виде с помощью последовательности `x##` встроить в строку код символа: 
    
    
    lcd.print("xB1ndex");

Можете смешивать в одной строке обычные символы и явные коды как угодно. Единственный нюанс в том, что после того, как компилятор в строке видит последовательность `x`, он считывает за ним все символы, которые могут являться разрядами шестнадцатиричной системы даже если их больше двух. Из-за этого вы не можете просто использовать символы из диапазона `0-9, a-f` следом за двузначным кодом символа: это вызовет ошибку компиляции. Чтобы обойти этот момент, можно использовать тот факт, что две строки записанные рядом склеиваются. Так, если вы хотите написать «Яeee»: 
    
    
    lcd.print("xB1eee"); // ошибка
    lcd.print("xB1""eee"); // правильно

Например, чтобы написать «Привет от Амперки», использовался код: 

[cyrillic.pde][11]
: 
    
    
    #include 
     
    LiquidCrystal lcd(4, 5, 10, 11, 12, 13);
     
    void setup() 
    {
        lcd.begin(16, 2);
        lcd.print("     xA8pxB8xB3""exBF");
        lcd.setCursor(0, 1);
        lcd.print("   oxBF AxBCxBE""epxBAxB8");
    }
     
    void loop() 
    {
    }

![][12]

## Переключение страниц знакогенератора

Дисплейный модуль хранит в памяти две страницы знакогенератора. По умолчанию установлена нулевая страница. Для переключения страницы используйте метод command(0x101010), а обратно — command(0x101000). 

Дисплей не может одновременно отображать символы с разных страниц. 

Рассмотрим на примере, в котором одна и та же строка будет изменяться в зависимости от выбранной страницы. 

[change_page.ino][13]
: 
    
    
    // Подключаем стандартную библиотеку LiquidCrystal
    #include 
     
    // Инициализируем объект-экран, передаём использованные 
    // для подключения контакты на Arduino в порядке:
    // RS, E, DB4, DB5, DB6, DB7
    LiquidCrystal lcd(4, 5, 10, 11, 12, 13);
     
    void setup() 
    {
        // устанавливаем размер (количество столбцов и строк) экрана
        lcd.begin(16, 2);
    }
     
    void loop() 
    {
        // устанавливаем 0 станицу знакогенератора (стоит по умолчанию) 
        lcd.command(0b101000);
        // печатаем первую строку
        lcd.print("     x9bx9cx9dx9ex9f");
        // ждём 1 секунду
        delay(1000);
        // устанавливаем 1 станицу знакогенератора
        lcd.command(0b101010);
        // ждём 1 секунду
        delay(1000);
        // очищаем дисплей
        lcd.clear();
    }

Полную таблицу символов с кодами можно найти в [документации к экрану][14]. 
[Источник](http://wiki.amperka.ru/схемы-подключения:подключение-текстового-экрана "Permalink to Подключение текстового экрана к Arduino [Амперка / Вики]")

[1]: http://arduino.cc/en/Reference/LiquidCrystal "http://arduino.cc/en/Reference/LiquidCrystal"
[2]: http://amperka.ru/product/text-lcd-16x2 "http://amperka.ru/product/text-lcd-16x2"
[3]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-parts.jpg
[4]: http://amperka.ru/product/breadboard "http://amperka.ru/product/breadboard"
[5]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-setup.jpg
[6]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-backlight.jpg
[7]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-powerup.jpg
[8]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-connect.jpg
[9]: /_export/code/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F:%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0?codeblock=0 "Скачать код"
[10]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-hello.jpg
[11]: /_export/code/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F:%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0?codeblock=3 "Скачать код"
[12]: http://wiki.amperka.ru/_media/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%3Alcd-amperka.jpg
[13]: /_export/code/%D1%81%D1%85%D0%B5%D0%BC%D1%8B-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F:%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0?codeblock=4 "Скачать код"
[14]: http://files.amperka.ru/datasheets/MT-16S2H.pdf "http://files.amperka.ru/datasheets/MT-16S2H.pdf"